\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\input{Portada.tex}

\title{Portada}
\author{Lester Iván Hernández Hernandez}

\begin{document}
    \portada{}

    \newpage

    \section{Introducción}

    En el ámbito empresarial tradicional, suele evaluarse el éxito de una corporación mediante sus estados financieros, su tecnología o la calidad directa de sus líderes bajo una visión omnipotente de la administración. Sin embargo, existe un mecanismo interno que determina el verdadero comportamiento de los individuos en el día a día. A esto se le conoce como cultura organizacional, popularmente descrita como \textit{``la forma en que hacemos las cosas aquí''}. En otras palabras, es la cultura interna de una organización.

    Comprender la cultura organizacional no solo resulta algo muy interesante; sino que también es una necesidad directiva indispensable, dado que los valores, rituales y mitos compartidos actúan como directrices invisibles que moldean la toma de decisiones y limitan las acciones de la gerencia y los empleados. El propósito de este ensayo es desglosar la naturaleza de la cultura organizacional, su clasificación e importancia estratégica a partir de los fundamentos expuestos por Robbins y Coulter (2005).

    \section{Definición e Implicaciones de la Cultura Organizacional}

    La cultura organizacional se define como un sistema de significados y creencias comunes compartidos por los miembros de una entidad, los cuales dictan en gran medida su comportamiento. Esta conceptualización teórica conlleva tres implicaciones fundamentales:

    \begin{enumerate}
        \item Es una percepción: No existe físicamente ni se puede tocar, pero los empleados la perciben y experimentan a través de su entorno laboral.
        \item Es compartida: A pesar de que los individuos posean trasfondos e historias distintas, tienden a describir la cultura de la organización en términos similares.
        \item Es descriptiva: Se enfoca en cómo los colaboradores perciben las características de la organización, mas no en si estas les agradan o no.
    \end{enumerate}

    Toda cultura encuentra sus fuentes primarias en los cimientos establecidos por los fundadores de la organización a través de su visión y misión, las prácticas pasadas de continuidad y el modelamiento a través del comportamiento de la alta gerencia.

    Podemos ejemplificar lo que es la cultura organizacional con un ejemplo sencillo para verlo de mejor manera. Digamos que en una organización se tiene la \textit{regla no escrita} de que, por ejemplo, si alguien está sacando agua de un oásis y se acaba el agua, este se encargue de traer otro botellón de agua. Esa \textit{regla no escrita} forma parte de la cultura organizacional. Y como podemos ver, es una percepción (por que no existe una regla en el reglamento de quién debe traer agua), es compartida (pues todos cumplen con ella en beneficio de todos) y es descriptiva (pues se enfoca en que siempre haya agua disponible, no si la persona quiere ir por agua). Cosa interesante: la gran mayoría de empleados, sino todos, cumplirían esto, ya sea por beneficio de la mayoría o por presión social; razón por la que la cultura organizacional puede ser tan poderosa.

    \section{Culturas Fuertes versus Culturas Débiles y sus Beneficios}
    Las culturas organizacionales no poseen el mismo nivel de arraigo. Por eso, podemos diferenciar entre culturas fuertes y débiles. 
    
    Las culturas fuertes son aquellas en las que los valores fundamentales están muy arraigados y ampliamente difundidos entre el personal. El que una cultura desarrolle esta robustez depende de variables críticas como el tamaño y antigüedad de la organización, el índice de rotación de los empleados, la solidez del propósito original y la claridad con la que se comunican las creencias.

    Contar con una cultura fuerte genera beneficios competitivos de alto impacto. En primer lugar, incrementa notablemente el compromiso de los empleados hacia la misión institucional. En segundo lugar, facilita de manera orgánica el reclutamiento y la socialización de los nuevos talentos. Finalmente, propicia un desempeño consistente y predecible, al tiempo que promueve y reconoce la iniciativa propia de los colaboradores.

    \section{Transmisión y Efectos de la Cultura en la Gerencia}
    Para que la cultura sobreviva al paso del tiempo y a la rotación de personal, las organizaciones emplean canales formales e informales de aprendizaje. Los empleados absorben los dogmas culturales principalmente mediante cuatro vías descritas por Robbins y Coulter (2005):

    \begin{enumerate}
        \item Anécdotas: Narraciones sobre acontecimientos o personajes significativos del pasado que transmiten los valores medulares y el espíritu organizacional.
        \item Rituales: Secuencias repetitivas de actividades que expresan y refuerzan periódicamente lo que es verdaderamente importante para la firma.
        \item Símbolos materiales: La disposición de las instalaciones físicas, vestimenta o incentivos materiales que distinguen la identidad corporativa.
        \item Lenguaje: Jergas, abreviaturas o frases únicas que otorgan un sentido de pertenencia exclusivo al grupo.
    \end{enumerate}

    Una vez establecida, la cultura ejerce una poderosa influencia limitante sobre los gerentes. Determina qué acciones administrativas son catalogadas como propias o impropias, y pauta las pautas de recompensa. En palabras sencillas, la regla de supervivencia organizacional consiste en averiguar qué premia el sistema y actuar en consecuencia. Es por esto que el gerente debe estar informado de la cultura organizacional de la empresa, así como usarla a su favor en beneficio de la organización.

    \section{Los Retos Culturales Contemporáneos}
    Las organizaciones del siglo XXI no solo operan bajo la premisa de la eficiencia, sino que deben diseñar culturas adaptadas a entornos altamente cambiantes e inciertos. Entre los principales retos se encuentra la edificación de una cultura ética, caracterizada por una moderada agresividad, un enfoque equilibrado entre medios y fines, y una alta tolerancia al riesgo. De igual manera, la cultura de innovación exige proveer libertad, confianza, franqueza, debates constructivos y tiempo exclusivo para la maduración de nuevas ideas.

    Por otro lado, la transformación hacia estructuras sensibles al cliente demanda procesos de selección orientados a la empatía, el uso extendido del empowerment (empoderamiento) y reglas flexibles que agilicen la resolución de problemas. Por último, emerge con fuerza la espiritualidad en el lugar de trabajo, entendida como el reconocimiento de la vida interior de las personas a través de un empleo significativo. Las organizaciones espirituales fomentan la confianza, la libre expresión y el desarrollo individual, lo cual reduce la rotación de personal y eleva significativamente la productividad.

    \section{Conclusión}
    La cultura organizacional constituye el verdadero ADN de las instituciones. No se trata simplemente de un concepto abstracto, sino de una fuerza activa que define los límites de la estrategia gerencial y el comportamiento cotidiano de los empleados. Aquellas corporaciones que logran consolidar una cultura fuerte, cohesionada y alineada con los valores éticos, la innovación y la sensibilidad humana, no solo aseguran un desempeño organizacional predecible, sino que adquieren la resiliencia necesaria para sortear las complejidades y la incertidumbre del entorno global externo. El rol de la alta gerencia, por ende, trasciende la mera administración de recursos tangibles; su misión principal es actuar como guardián e impulsor del ecosistema cultural de la organización.

    \section{Referencias}
    Robbins, S. P., y Coulter, M. (2005). \textit{Administración} (8.ª ed.). Pearson Educación.
\end{document}