% ====== Tipo de archivo ======
\documentclass{article}

\input{Formato.tex}

\begin{document}
    \section{Introducción}

    Elabore una introducción.
    Esta debe servir para inaugurar el resto del informe.
    Su función debe ser ofrecer al lector una panorámica con respecto a la totalidad del escrito y explicar de manera sencilla por qué se realiza la práctica.
    Para realizarla, pregúntese: ``¿Cuál es el tema principal y su importancia? ¿Qué parte de la teoría está relacionada con la práctica? '' Entre otras.
    No utilice definiciones literales del texto ni la bibliografía.
    Asegúrese que el texto contenga entre 120 y 150 palabras, con menos de tres párrafos.
    Se deben identificar tres partes sintéticas e íntegras dentro de la introducción. Estas son: La descripción del tema, que permita al lector señalar claramente de qué se trata el texto; Un reporte de vacío de conocimiento, haciendo referencia a lo que otros autores han mencionado del tema que vamos a abordar, identificando aquellos aspectos que no se han visto previamente; Y proponer preguntas u objetivos, señalando algunos logros que queremos alcanzar con esta práctica.
    Utilice lenguaje sencillo, evite tecnicismos innecesarios y básese completamente en el manual proporcionado para realizar la introducción.

    \section{Objetivos}

    Escriba los objetivos.
    Estos deben reflejar el propósito de realizar la práctica siempre ligados a la teoría que ésta involucra.
    Deben diferenciarse los medios con los que se realizan los objetivos, con los objetivos per se.
    Proporcione entre 3 y 5 objetivos que expongan los puntos clave de la práctica. No cite textualmente los que incluye el manual.
    Utilice las siguientes palabras para iniciar cada objetivo: Advertir, Analizar, Analizar, Basar, Calcular, Calcular, Calificar, Categorizar, Categorizar, Comparar, Comparar, Compilar, Componer, Conceptuar, Concretar, Considerar, Contrastar, Contrastar, Crear, Deducir, Definir, Definir, Demostrar, Demostrar, Desarrollar, Descomponer, Descubrir, Describir, Designar, Detallar, Determinar, Diagnosticar, Discriminar, Discriminar, Diseñar, Distinguir, Efectuar, Enumerar, Enumerar, Enunciar, Especificar, Establecer, Establecer, Estimar, Evaluar, Examinar, Examinar, Exlicar, Explicar, Exponer, Formular, Fraccionar, Fundamentar, Generar, Identificar, Identificar, Indicar, Inferir, Interpretar, Justificar, Mencionar, Mostrar, Mostrar, Operacionalizar, Oponer, Orientar, Organizar, Planear, Presentar, Probar, Producir, Proponer, Reconstruir, Registrar, Relatar, Relacionar, Replicar, Reproducir, Resumir, Revelar, Seleccionar, Separar, Sintetizar, Situar, Sugerir, Tasar, Trazar, Valuar.
    Utilice lenguaje sencillo, evite tecnicismos innecesarios y básese completamente en el manual proporcionado para realizar los objetivos.

    \section{Materiales e Instrumentos}

    <Agrege los materiales e instrumentos utilizados>

    \section{Marco Teórico}

    <Inserte marco teórico>

    \section{Procedimiento Experimental}

    <Inserte el procedimiento experimental>

    \section{Análisis y Resultados}

    Analice los resultados.

    \section{Conclusiones}

    \begin{enumerate}
        \item Por lo que
        \item Se concluye
        \item Algo
    \end{enumerate}
    
    %\nocite{*}
    %\printbibliography{}

    \section{Anexos}

    ANEXOS AQUÍ

\end{document} 